---
uuid:             b31205c1-3c38-4562-9c63-184cc34ce14c
layout:           post
title:            电影：钢琴家
slug:             movie-the-pianist
subtitle:         null
date:             '2015-01-31T09:21:16.000Z'
updated:          '2015-07-31T06:55:53.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 3d-world
  - movies

---


“钢琴家”是一部二战反思片，呈现二战背景下犹太人的苦难，男主的艰难求生，以及在最后男主用音乐感动德国军官获得拯救的故事，附上[豆瓣链接](http://movie.douban.com/subject/1296736/)。

全片观来，感触较深的有以下几点：

犹太人的反抗，怎么看怎么弱小。入侵时，男主一家听到英法向德国开战而乐观地选择留下来，于是就再也走不了。对于德国在波兰的新规定，男主一家都是嘴上抗议，最后都乖乖实施，无论是带标识犹太身份的臂章，还是搬到犹太区，在性命面前，其他的都不重要了，包括颜面，尊严。

德国军人的暴行惨不忍睹，受害者的表现也让人唏嘘，不断有人被莫名其妙地选出来，然后一个一个地处死，被处死的人已经绝望到放弃丝毫的反抗，旁边的人也都麻木地看着。

德国人似乎都要以为犹太人不再反抗了，所以这个时候冒出来微小的反抗也能持续良久，从影片中看，镇压反抗的德军并不多。

缺乏组织，归属，有的只是对上帝的信仰，当遭遇压迫时，只能不断逃跑，不断地变换归属地。无疑，建立属于犹太人自己的国家是多么的重要，以色列的出现会改变犹太人。

男主弹得一手好琴，也有高超的吸引女孩子技巧，影片头，便已经将女乐迷迷得神魂颠倒，就差私订终身了，可惜时运不济，遇到战争，被管制起来，只能跟心上人分离，当再度重逢时，心上人已经结婚怀子。

男主对音乐的喜爱与坚持是有目共睹的，影片中总能看到男主凭空弹琴，最惨的一次，是他躲在一间房里，房内有钢琴，可是为了保持安静，却不能亲手弹奏，只能让手指在上方活动，由于有了这些坚持，所以男主最后才能在德国军官面前演奏完美。

仇恨，德军对犹太人的伤害如此巨大，引起的仇恨也是巨大的，犹太人的反抗中，我们也可以看到德国平民被杀，最后，幸存者对德军战俘的辱骂羞辱，也是理直气壮。可是，也可以看到，辱骂的提琴手听取了德国军官的求助呐喊，这让我看到了仇恨所不能掩盖的，人性之善。

从最后看，帮过男主的德国军官成为战俘后，间隔八年病死在苏联的战俘营。二战多年，是犹太人在犹太区，集中营的苦难，二战战败后，是德国战俘在苏联战俘营的苦难。

投降英美的战俘应该好过点，投降苏联的待遇就悲剧多了，俄国人从来都是很残忍地对待敌人，敌人的人民，俄国人在中国便留下了无数的罪行，对在他们的大地上侵略肆虐的德国战俘，更是不会手软，考虑到德国的侵略在先，只能说这是报应。可是，对不人道者，便能不人道地对待吗？

最后，希望以后不要再有战争，也希望即使有战争，也不要危及平民被杀，战后，战俘能够得到人道的对待，并尽早释放回家。

结尾吐槽一下，脸盲得很，总是没把那些配角区分清楚，连名字都没记好，脸还没熟悉，他们便都跪了。



